[2015]馬雲以慈善名義避稅，各富豪恐跟進，稅務制度面臨考驗 [2018]中國行CRS, 金融訊息互換

馬雲去年將自己持有的阿里巴巴公司3500萬股股票，價值169億美元，全部捐給自己在新加坡建立的基金。

用馬雲自己的話來說，這個行為是非常慷慨的捐贈，因為他這筆錢將用於慈善。

但從其實際效果來說，這卻顯然是一個完美的避稅行動，因為通過這樣的操作，他的確是實現了個人利益的最大化，其中受損最嚴重的卻是中國政府，因為一分錢的稅也收不到。

本來，我是一向都不惡意揣測別人，甚至馬雲宣布自己辭職，把後半生獻給中國的環保、公益事業，但後又不履行承諾，我也只是認為他是患了失憶症。但，最近馬雲12億港元購買了香港豪宅，就讓我不得不懷疑，購房資金就是來自於該新加坡基金，而該基金和慈善二字沒有任何關係。

好吧，先看看這個避稅行為多麼巧妙吧：
1. 根據中國稅法，雖然馬雲在美國有大量股票，但只要他不拋，就沒有收入，所以不能收稅。而馬雲把股票捐贈給了自己在新加坡的基金，那麼，未來獲得股息以及拋售股票的，就是個新加坡的實體，中國政府是無權收稅的。
2. 新加坡是避稅天堂，資本收益稅為零， 以後股票增值等，都不用交稅。而且，通過成立基金或信託的形式，遺產稅也不用交了。
3. 慈善基金？裡面名堂可多了。馬雲所成立的 不 是 公募慈善基金，所以，無需指定其慈善用途。很多專業人士在其捐款時就指出，他的下一步就是成立個人或家族信託。
公募慈善基金：資金來自公募，即外界捐款，不論是中國還是美國，都規定必須把70%的錢花用於慈善，並接受審計。這其實是個不錯的生意，在當今的中國，能賺30%利潤的生意真是不多，所以馬雲的密友李連杰就是做這種生意的。號召別人向他的基金捐款，你捐100給基金會，李連杰先雁過拔毛留下30，剩下的70的支配權還是屬於他。但馬雲肯定不會做這個，因為那100塊錢都是自己的，不是人家捐的哦。
比爾蓋茨搞了個公募基金，是因為美國的遺產稅率高達70%。所以，比爾蓋茨的基金會，雖然70%要用於慈善，但起碼這些錢的支配權在自己兒女的手上，而且，還有不少窮人會給他們的基金會捐款，所以算下來還是賺的。
新加坡的私募基金或家族信託，無需接受外部審計，只要符合出資人的意圖即可。所以，他可以把這個基金會稱為天下頭號慈善會，而實際上一分錢不用於慈善，也是合法的。

對了，直到今天，有聽說過馬雲的慈善基金會給任何地方捐款過嗎？難道馬雲是那種捐款不留名的低調性格？如果沒有捐過一分錢，他怎麼又突然成了中國首善了？

今天，看到馬雲用12億港元給自己買房，隨便想想就知道，這筆錢肯定不會是從國內寄過去的，畢竟國內有外匯管制，操作起來是非常麻煩的。恆大之所以能大手筆買外援，都是靠海外融資和香港上市公司。而馬雲在海外超過10億港幣數額的資產，也只有他的阿里巴巴股票，而這筆股票的所有權又屬於新加坡的基金。在馬雲嘴裡，這個基金的錢將用於中國的醫療、教育和環保，這一次，他是否又是換了失憶症呢？
土豪不捐款沒有什麼錯誤，本來錢就是人家的，想幹嘛就乾嘛。但不應該口是心非，打著慈善的名義，實際上是避稅。你要想做XX，就不要立牌坊，對不？

馬雲和蔡崇信，240億美元的避稅行為，是完全合法的，但後果，就是富人不交稅，建設國家的資金就靠窮人了。根據阿里巴巴最新出爐的財報，整個阿里巴巴集團毛利率超過50%，而所得稅率只有百分之4點幾。只能說，馬雲運用避稅工具的能力，比我等草民要高超太多了。

中國的富裕階層，馬化騰、李彥宏、王健林、許家印等等富豪，他們都持有了大量海外股市的股權，如果大家都學習馬雲啟動避稅模式，將導致工薪階層的稅負越來越高，這就是目前稅制的漏洞。

最近打開報紙都見到內地同稅有關的新聞。娛樂圈陰陽合同問題，范冰冰各種傳聞不斷；打機都要徵稅，搞到騰訊（700）股價急跌；網上熱議因人口老化問題，官方用單身稅逼人結婚生仔。當然重有香港人最關心嘅，呢頭話醒你內地居住證有福利，嗰頭將你納入內地稅網嘅大禮。以上種種，多少都同CRS有關。
2014年經濟合作與發展組織（OECD）喺G20峯會上公佈咗一個重要協議，叫共同申報準則（Common Reporting Standard），即CRS。簡單嚟講，就係超過100個國家及地區，互相通報協議國公民喺自己國家有幾多財產，目的係打擊逃稅同洗黑錢。舉個例，大陸某個有錢佬喺新西蘭有幾棟樓同新西蘭嘅銀行戶口有幾千萬，以前大陸政府係唔知道你實數有幾多。當實行CRS後，大家對數，政府就知道你有冇逃稅同走後門將錢送出國。中國就喺今年9月第一次實行金融訊息互換。
但有一點很特別，100個國家及地區中冇美國份，點解？因為美國2010年已通過FATCA，即俗稱肥貓或肥咖條款嚟追海外逃追。CRS同FATCA分別在於，CRS係國際性協議，而FATCA只係美國本土法律。但從執行上梗係FATCA比較有效，因為國際性協議講求大家自律，而美國法律可以利用其特殊嘅美元體系主導地位令你不得不跟。
中國萬稅抵抗美加息
如果你細心會看到，CRS係國與國之間的訊息互換，FATCA係美國追美國人逃稅，而美國又冇加入CRS，美國就成為一個缺口，想避稅嘅人會走去美國。例如美國特拉華州，稅務正義網絡（Tax Justice Network）曾評其為避稅天堂首位。同美國簽FATCA互換訊息嘅國家，得到的訊息不對稱，即美國唔會畀晒所有資料你。就係咁小嘅區別，令美國離岸金融規模，由2015年佔全球14%，升到2017年22.3%，全球第一。
美歐英日四大央行都陸續或準備收水，中國係唔敢呢刻大規模放水。但在貿易戰情勢下，外滙收入將陸續減少，要錢，中國選擇以萬稅萬稅萬萬稅去應對美元萬劍歸宗。
從各種迹象睇，中國似乎要量中華之物力，頂到今浪美國加息周期完結，即2020左右，捱過美元回流。養住最多錢嘅地方係樓，十三屆全國人大常委會立法規劃公佈，房地產稅法、證券法（修改）被列入第一項目，已經係今年第八次提到房地產稅，追藝人逃稅、海外逃稅只係第一步。

馬雲回應:

否認股票轉移海外 馬雲：需要學會在口水中游泳

（中央社台北20日電）阿里巴巴董事局主席馬雲今天公開否認他已把價值約人民幣1200億元的股票移轉到海外的傳聞。馬雲說，他覺得需要學會在謠言的口水中游泳。

阿里巴巴官方微博今天早上發表聲明稱，連續幾日，一篇名為「阿里員工透露：馬總早移走1200億人民幣！網友：不愧是老師」的文章被有組織的進行惡意傳播。該文完全捏造事實，惡意誹謗，混淆視聽，移花接木，聳人聽聞，阿里巴巴公司已經對此向警方報案。

綜合陸媒報導，該文宣稱，馬雲在2016年將自己持有的阿里巴巴公司3500萬股股票，價值約169億美元，全部捐給自己在新加坡建立的基金。用馬雲自己的話來說，這個行為是非常慷慨的捐贈，因為他這筆錢將用於慈善。

但文章抨擊，從其實際效果來說，這卻顯然是一個完美的避稅、向境外轉移資產行動。因為透過這樣的操作，馬雲的確是實現了個人利益的最大化，其中受損最嚴重的卻是政府，因為一分錢的稅也收不到。

不過該文指3500萬股價值169億美元，等於每股482.86美元。但阿里巴巴上市後迄今，股價最高點只達211.1美元。

阿里巴巴今晨在美股收盤價為162.63美元，馬雲遭指移轉3500萬股，目前市值56.92億美元，折合新台幣約1751億元。

對此，馬雲今天在天津出席第12屆夏季達沃斯論壇的一個對談活動，罕見主動回應有關傳聞。

他說：「作為一個企業家、一個創業者，一個希望在人生過程中有不斷嘗試的人，不斷對未來有夢想的人，猜測、謠言、苦難、挫折一定伴隨著你。」

馬雲表示，其實他們也憤怒，也會沮喪，他家人也受不了，各種謠言都有。「昨天晚上一下子很多人給我發，幾個企業家朋友說『馬雲，網上到處在傳你退休的原因，因為你已經轉移出去1200億人民幣到國外了』。所以你準備跑了。」

馬雲無奈表示，如果每天去應付這些的時候會很累。是朋友，你不解釋他們也理解；不是朋友，你愈描愈黑。「所以，我自己覺得需要學會在口水中游泳。」（編輯：楊昇儒/翟思嘉）1070920

不過該文指3500萬股價值169億美元，等於每股482.86美元。但阿里巴巴上市後迄今，股價最高點只達211.1美元。

阿里巴巴今晨在美股收盤價為162.63美元，馬雲遭指移轉3500萬股，目前市值56.92億美元，折合新台幣約1751億元。

哩點嗰post真係錯
btw 2014年:

面對巨額捐款流入海外的質疑，2月27日阿里巴巴集團董事局主席馬雲在其來往扎堆中首次做出澄清。他介紹，考慮到目前中國公益慈善基金設置制度尚未完善，而且捐贈的是海外上市公司的資產，為了方便早日開展工作，所以只能先把基金註冊在國外，等待國內機構的設立後就立即進入工作。此外馬雲還強調，這筆捐贈的絕大部分，將會用在中國的環境保護，教育，醫療衛生以及中國公益基礎建設和公益人才培養上

“前幾天，我大為吃驚的看到一份所謂權威報告，稱中國去年的慈善公益捐款80%流向海外，更令我驚訝的是看了報告才知道是因為由於我和同事蔡崇信去年的捐款佔中國慈善公益捐款的80%，而我們的捐款主要是捐在海外……”馬雲在來往中寫到。

........

馬雲解釋，2014年確實和蔡崇信捐贈了相當大的一筆資產。考慮到目前中國公益慈善基金設置制度尚未完善，而且捐贈的是海外上市公司的資產，為了方便早日開展工作，所以只能先把基金註冊在國外，等待國內機構的設立後就立即進入工作。 “基金註冊在哪兒不等於錢花在哪兒。捐贈之初，我和蔡崇信就達成共識，這筆捐贈的絕大部分，將會用在中國的環境保護，教育，醫療衛生以及中國公益基礎建設和公益人才培養上。”

隻ET過唔過到今年

澄清番先:
#1啲數字錯咗
同埋馬生只係"目前中國公益慈善基金設置制度尚未完善，而且捐贈的是海外上市公司的資產，為了方便早日開展工作，所以只能先把基金註冊在國外"

即係捐款心切 , 貪方便先海外註冊

同埋啲錢"絕大部分，將會用在中國的環境保護，教育，醫療衛生以及中國公益基礎建設和公益人才培養"

絕對絕對唔係逃稅

想問下香港打工仔可唔可以學馬雲咁自己開個慈善基金再捐錢俾自己黎避稅？

當年佢講係香港個教育基金有冇人apply過?

唔係避稅, 係走資.

條友咁古惑
佢同你講做慈善，你都唔信啦
佢想辦法完美避稅/走資咋

咁撚仇富既

只要馬雲出唔到国，話之你搬乜走，話1萬億走，都享受唔到架喎

鎖住馬雲唔比走就得架啦

其實人地師承阿扁

李嘉誠心諗: